聲明無法律約束力 可入祠堂

2018年09月30日

聲明無法律約束力 可入祠堂

陳崇輝的原居民身份不受影響，仍可自由進出祠堂。翁鈺輝攝

【本報訊】陳金華於報章頭版刊登啟事，指要與打鼓嶺鄉事委員會主席暨坪洋村村長陳崇輝斷絕父子關係，外界關注該啟事是否具法律效力，會否影響陳崇輝原居民身份，甚至是否從此被禁足不能進入祠堂。有法律界指有關聲明在法律上無約束力，僅作公告天下，指陳氏法律上仍是父子關係，而陳崇輝既是祠堂後人，自然擁有進出權利，也續享原居民權利。

鄉議局當然執委兼律師林國昌回覆《蘋果》查詢指，登報斷絕父子關係的做法只是表達個人意願，法律上父子關係無改變，「只係昭告天下，斷絕關係咁樣，但（父子關係）冇得斷絕㗎」。

林強調，陳崇輝屬原居民是不變的事實，「佢做村長個位，係條村原居民選出嚟，唔會因為佢爸爸表達咗咁嘅意願就冇村長做……（陳金華）話同佢斷絕關係，唔通又唔係佢老竇喇咩？血緣法律上嘅關係仲喺度」。

仍有遺產繼承權

至於陳金華聲明中指，按其宗族歷代規矩，他本人日後之生養死葬，陳崇輝俱無權參與：「根據祖例，其踏足陟雲祖堂祭祠之權利，亦將受到限制。盼各叔伯兄弟及一眾鄉親明鑑。」

林重申，因為陳崇輝的原居民身份無受影響，故可繼續參加村代表選舉及進入祠堂，無人能阻。林更指，陳崇輝仍有陳金華的遺產繼承權，「當然如果陳金華自己做咗平安紙、遺囑，咁就隨佢意願處理」。

■記者張文鈴、呂浩然

上一則
上一則
陳崇輝村代表選情或添變數

經營博彩業 娶解放軍上將外孫女

陳金華聲明全文

陳崇輝村代表選情或添變數

【父子決裂】與父反目被指涉農地買賣糾紛
陳崇輝：我在新界沒有地產生意

新界猛人爆家族情仇 父登報斷關係鄉委會
主席：佢拋妻棄子